<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>All Posts - Armbrust&#39;s Blog</title>
        <link>https://daniel-armbrust.github.io/blog/posts/</link>
        <description>All Posts | Armbrust&#39;s Blog</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>pt-br</language><managingEditor>darmbrust@gmail.com (Daniel Armbrust)</managingEditor>
            <webMaster>darmbrust@gmail.com (Daniel Armbrust)</webMaster><lastBuildDate>Fri, 30 Dec 2022 17:33:17 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://daniel-armbrust.github.io/blog/posts/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>Entendendo Processos e Threads</title>
    <link>https://daniel-armbrust.github.io/blog/posts/entendendo-processos-e-threads/</link>
    <pubDate>Fri, 30 Dec 2022 17:33:17 -0300</pubDate>
    <author>Daniel Armbrust</author>
    <guid>https://daniel-armbrust.github.io/blog/posts/entendendo-processos-e-threads/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/entendendo-processos-e-threads/" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="introdução">Introdução</h2>
<p>Neste post eu pretendo desmistificar o que são Processos, Theads, Programação Paralela e Concorrente.</p>
<p>Antes de ter que lidar com processos, threads ou programação paralela, eu procurei primeiramente entender mais sobre como funcionam os processadores da atualidade.</p>
<h2 id="o-que-é-um-processo">O que é um Processo?</h2>
<p>De maneira bem simples, um processo é um programa em execução. Quando temos um sistema operacional em execução, temos também uma coleção de processos sendo executados.</p>
<p>Essa coleção de processos consistem em:</p>
<ul>
<li>Processos de Sistema Operacional que executam código do sistema</li>
<li>Processo de Usuário que executam código de usuário</li>
</ul>
<p>Um programa, mantido em arquivo que contém uma lista de instruções, se torna uma entidade ativa quando executado. Ou seja, se torna um <em>processo</em> pois este é <em>&ldquo;carregado&rdquo;</em> em memória (load) e suas instruções são então executadas uma a uma pela CPU.</p>
<p>Os termos <em>job</em>, <em>processo</em> ou <em>tarefa</em> são usados de forma igual para representar um programa em execução.</p>
<p>Sistemas operacionais do tipo <em><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Time-sharing" target="_blank" rel="noopener noreffer ">time-sharing</a></em></p>
<ul>
<li>No UNIX, existem dois níveis de tarefa: o processo e a thread.</li>
</ul>
<h2 id="microprocessador-e-sistema-operacional">Microprocessador e Sistema Operacional</h2>
<p><em>Microprocessador</em>, <em>CPU</em> ou <em>&ldquo;Unidade Central de Processamento&rdquo;</em>, é o cérebro do computador. Sua função é executar instruções, uma após a outra, que são obtidas da <em><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Armazenamento_de_dados_de_computador#Armazenamento_prim%C3%A1rio" target="_blank" rel="noopener noreffer ">memória principal (RAM)</a></em>.</p>
<p>A palavra <em>&ldquo;processamento&rdquo;</em> vem da ação de <em>processar dados</em>. É <em>&ldquo;central&rdquo;</em> do ponto de vista de arquitetura e também por sua importância, pois está no centro ou no meio, entre os demais dispositivos que formam um computador (dispositivos de E/S, memória principal, etc). Por último, é uma <em>&ldquo;unidade&rdquo;</em> visto que é um <em><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Circuito_integrado" target="_blank" rel="noopener noreffer ">circuito integrado</a>.</em></p>
<p>A maioria dos microprocessadores da atualidade são <em><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Processador_multin%C3%BAcleo" target="_blank" rel="noopener noreffer ">multicore (multinúcleo)</a></em>. Isto quer dizer que há dois ou mais núcleos de processamento (cores) dentro da mesma pastilha de silício (um único chip que contém vários processadores). Temos então o equivalente a um ambiente <em>multiprocessado</em>, onde uma única CPU pode executar mais de uma instrução ao mesmo tempo (execução paralela). O sistema operacional trata cada núcleo como se fosse um processar diferente.</p>
<p>Com apenas um núcleo de processamento (singlecore), o sistema operacional divide o tempo de CPU entre os diversos programas (ou processos) em execução. Ou seja, cada programa é executado um pouco de cada vez, de forma intercalada. Como essa alternância de execução entre os programas ocorre de forma muito rápida, tem-se a ilusão de que a CPU consegue executar vários programas ao mesmo tempo.</p>
<p>O termo <em><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Multitarefa" target="_blank" rel="noopener noreffer ">multitarefa</a></em> é usado quando o sistema operacional é capaz de executar mais de uma tarefa por vez, seja de forma paralela/alternada ou não.</p>
<p>Visto que temos muitos modelos, separei alguns que eu tenho acesso direto. São eles:</p>
<ul>
<li>Intel Celeron (N3350)</li>
<li>Intel Core i3</li>
<li>Intel Core i7</li>
<li>AMD Ryzen 7 (4000 Series)</li>
</ul>
<p>Antigamente, para se ter o real multiprocessamento, era necessário ter mais de um processador na mesma placa-mãe.</p>
<p><figure><a class="lightgallery" href="/images/entendendo-processos-e-threads/motherboard-dual-cpu.png" title="alt_text" data-thumbnail="/images/entendendo-processos-e-threads/motherboard-dual-cpu.png" data-sub-html="<h2>Motherboard Dual-CPU</h2><p>alt_text</p>">
        
    </a><figcaption class="image-caption">Motherboard Dual-CPU</figcaption>
    </figure></p>
<p><em>NOTA: Hoje em dia há alguns modelos de placas que possibilitam adicionar dois processadores.</em></p>
<h2 id="definição-de-processo">Definição de Processo</h2>
]]></description>
</item>
<item>
    <title>O que é Cloud Computing?</title>
    <link>https://daniel-armbrust.github.io/blog/posts/o-que-e-cloud-computing/</link>
    <pubDate>Thu, 25 Jun 2020 10:20:42 -0300</pubDate>
    <author>Daniel Armbrust</author>
    <guid>https://daniel-armbrust.github.io/blog/posts/o-que-e-cloud-computing/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/featured_image-1593112059-o-que-e-cloud-computing.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="1-introdução">1. Introdução</h2>
<p>Algumas das muitas definições existentes para o termo Cloud Computing:</p>
<ul>
<li>
<p>Cloud Computing é um modelo computacional no qual é possível provisionar recursos de TI sob demanda, de
acordo com o seu negócio e pagar somente pelo uso que se faz. Em sua essência, é uma nova forma de se
provisionar recursos e serviços de TI.</p>
</li>
<li>
<p>É uma forma de entrega/aluguel de recursos computacionais (servidores, storage, banco de dados, rede,
software, etc), através da Internet.</p>
</li>
<li>
<p>É uma nova arquitetura  no qual muda-se para uma nova forma de se adquirir TI. Agora paga-se pelo uso
dos recursos em um modelo que se adequa a demanda, o que se convencionou chamar de elasticidade. Esta
nova forma de aquisição de serviços de infraestrutura de TI reduz custo, e aumenta a produtividade.</p>
</li>
<li>
<p><em><strong>Simon Wardley, &ldquo;Cloud Computing - Why IT Matters&rdquo; - OSCON 09</strong></em></p>
<ul>
<li>Cloud Computing é um termo genérico usado para descrever a transformação disruptiva da TI em uma economia
baseada em serviços, impulsionada por um conjunto de condições econômicas, culturais e tecnológicas.</li>
</ul>
</li>
</ul>
<data id="id-1" data-raw></data>

<div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
  <iframe src="https://www.youtube.com/embed/okqLxzWS5R4" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" allowfullscreen title="YouTube Video"></iframe>
</div>

<data id="id-2" data-raw></data>
<ul>
<li>
<p><em><strong>2008, Gartner</strong></em></p>
<ul>
<li>&ldquo;&hellip;um estilo de computação no qual recursos escaláveis e elásticos habilitados para TI, são fornecidos
como um serviço a clientes externos que usam tecnologias da Internet.&rdquo;</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><em><strong>Forrester Research</strong></em></p>
<ul>
<li>&ldquo;&hellip;capacidades de TI (serviços, software ou infraestrutura) entregues via tecnologias da Internet em um
modelo self-service no qual se paga somente por aquilo que é usado.&rdquo;</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><em><strong>2009/2011, NIST (National Institute of Standards and Technology)</strong></em></p>
<ul>
<li>Cloud Computing é um modelo para permitir acesso onipresente, conveniente e de rede sob demanda, a um
conjunto compartilhado de recursos de computação configuráveis (redes, servidores, armazenamento, aplicativos
e serviços) que podem ser rapidamente provisionados e liberados, com o mínimo esforço de gerenciamento ou
interação do provedor de serviços. Esse modelo de nuvem é composto de cinco características essenciais, três
modelos de serviço e quatro modelos de implantação.&quot;</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><em><strong>Cloud Computing: Concepts, Technology &amp; Architecture. Prentice Hall, 2013</strong></em></p>
<ul>
<li>&ldquo;A computação em nuvem é uma forma especializada de computação distribuída que introduz modelos de utilização
para provisionar remotamente recursos escaláveis e medidos.&rdquo;</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="2definições-do-nist">2.Definições do NIST</h2>
<p>De acordo com o <em><a href="https://www.nist.gov/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">NIST (National Institure of Standards and Technology)</a></em>, <em>Computação em Nuvem</em>
é um modelo que permite acesso através da Internet a um conjunto de recursos computacionais (rede, armazenamento,
servidores, serviços, etc) nos quais podem ser rapidamente criados e apagados, de forma fácil, sem a necessidade
de qualquer intervenção humana (ex: ligar para um <em>Helpdesk</em> para solicitar a criação de um servidor).</p>
<p>Um provedor de <em>Computação em Nuvem</em>, <em><strong>deve possuir algumas características que são essenciais</strong></em>. Além disso, um usuário
deve ser capaz de <em>implementar sua aplicação (deploy)</em> ou <em>provisionar sua infraestrutura</em>, sobre um dos
<em><strong>três modelos de serviços existentes</strong></em>.</p>
<h3 id="características-essenciais">Características essenciais</h3>
<p>Estas são características essenciais que devem estar presentes quando falamos de <em>Computação em Nuvem</em>. Basicamente, um
provedor de serviços deve minimamente possuir:</p>
<ul>
<li>
<p><strong>Autoatendimento sob demanda (On-demand self-service)</strong></p>
<ul>
<li>Um consumidor pode criar servidores, redes, banco de dados, etc, conforme sua demanda, sem necessitar de qualquer
intervenção humana.</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>Amplo acesso à rede (Broad network access)</strong></p>
<ul>
<li>Os recursos computacionais estão disponíveis através da rede (Internet) e são acessados via mecanismos padronizados,
e que podem ser utilizados por celulares, tablets, laptops ou estações de trabalho.</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>Conjunto de recursos (Resource pooling) / Multitenancy</strong></p>
<ul>
<li>Os recursos computacionais de um provedor são agrupados para servir múltiplos clientes, isolados uns dos outros,
através de um modelo conhecido como multi-tenant (multilocatário). Os diferentes recursos físicos e virtuais, são
dinamicamente atribuídos e reatribuídos, de acordo com a necessidade do cliente. O cliente geralmente não tem controle
ou conhecimento sobre a localização exata dos recursos fornecidos pelo provedor de cloud. Porém, o provedor normalmente
especifica a localização em nível de país, estado ou datacenter.</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>Rápida elasticidade (Rapid elasticity)</strong></p>
<ul>
<li>Os recursos computacionais podem ser criados e apagados a qualquer momento. Os clientes devem ter a impressão de que
os recursos são ilimitados (podem ser adquiridos em qualquer quantidade e a qualquer momento).</li>
<li>A elasticidade é uma propriedade fundamental. É ela quem dá o “poder” para se dimensionar recursos computacionais,
diminuindo ou expandindo-os facilmente, com o mínimo de atrito. Além de maximizar a utilização dos recursos (utilizar
somente o necessário e escalar somente quando necessário), possibilita redução de custo trazendo benefícios ao negócio.</li>
<li>Elasticidade é uma das &ldquo;fortes considerações&rdquo; que os consumidores levam em conta quando planejam a adoção da Computação em Nuvem.</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>Serviço medido (Measured service)</strong></p>
<ul>
<li>É a habilidade que um provedor de serviços cloud tem em relação ao acompanhamento da utilização dos recursos
de TI pelos seus consumidores.</li>
<li>O provedor de serviços em cloud automaticamente controla, monitora e otimiza o uso dos recursos pelos clientes.
Isto também é reportado, provendo transparência tanto para o provedor de serviços quanto para os clientes que
utilizam os serviços.</li>
</ul>
</li>
</ul>
<data id="id-3" data-raw></data>
<ul>
<li><em><strong><a href="https://nvlpubs.nist.gov/nistpubs/Legacy/SP/nistspecialpublication800-145.pdf" target="_blank" rel="noopener noreffer ">NIST - Definition of Cloud Computing</a></strong></em></li>
<li><em><strong><a href="https://nvlpubs.nist.gov/nistpubs/Legacy/SP/nistspecialpublication500-292.pdf" target="_blank" rel="noopener noreffer ">NIST - Cloud Computing Reference Architecture</a></strong></em></li>
</ul>
<h3 id="modelo-de-serviços">Modelo de Serviços</h3>
<p>Além das características essenciais, um provedor deve ser capaz de oferecer serviços dentro das modalidades abaixo:</p>
<ul>
<li>
<p><em><strong>IaaS - Infrastructure as a Service (Infraestrutura como serviço)</strong></em></p>
<ul>
<li>É a capacidade que um provedor de serviços tem de oferecer uma infraestrutura de processamento (compute),
armazenamento (storage) e rede (network). O consumidor não precisa se preocupar em gerenciar a virtualização,
infraestrutura física ou mesmo os dispositivos de rede.</li>
<li>Exemplo(s): <em><a href="https://www.oracle.com/cloud/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">Oracle Cloud - OCI</a>, <a href="https://aws.amazon.com/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">Amazon Web Services (AWS)</a>,
<a href="https://www.digitalocean.com/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">DigitalOcean</a>, <a href="https://www.linode.com/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">Linode</a>,
<a href="https://cloud.google.com/compute/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">Google Compute Engine (GCE)</a>.</em></li>
</ul>
</li>
<li>
<p><em><strong>PaaS - Platform as a Service (Plataforma como serviço)</strong></em></p>
<ul>
<li>O provedor de serviços oferece uma plataforma que permite os usuários executar, desenvolver ou gerenciar aplicações.
Este modelo abstrai detalhes relacionados a infraestrutura de base como rede, virtualização e o sistema operacional.
Ambiente <em>&ldquo;ready-to-use&rdquo;</em>, já com os recursos pré-configurados e pronto pra uso.</li>
<li>Exemplo(s): <em><a href="https://www.heroku.com/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">Heroku</a></em></li>
</ul>
</li>
<li>
<p><em><strong>SaaS - Software as a Service (Software como serviço)</strong></em></p>
<ul>
<li>É o modelo mais comum e amplamente utilizado. São aplicativos hospedados na nuvem que funcionam sem necessitar
realizar download ou instalação local. Neste modelo, não há gerenciamento ou controle da infraestrutura de base
(redes, servidores, sistema operacional, etc).</li>
<li>Exemplo(s): <em><a href="https://www.oracle.com/applications/customer-experience/ecommerce/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">Oracle Commerce</a>,
<a href="https://www.oracle.com/applications/erp/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">Oracle ERP Cloud</a>, <a href="https://gsuite.google.com/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">Google G Suite</a>,
<a href="https://trello.com/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">Trello</a>, <a href="https://www.google.com/gmail/about/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">Gmail</a>.</em></li>
</ul>
</li>
</ul>
<data id="id-4" data-raw></data>

<div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
  <iframe src="https://www.youtube.com/embed/36zducUX16w" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" allowfullscreen title="YouTube Video"></iframe>
</div>

<data id="id-5" data-raw></data>
<h3 id="modelo-de-serviços-1">Modelo de Serviços</h3>
<ul>
<li>
<p><em><strong>Nuvem Pública</strong></em></p>
<ul>
<li>A infraestrutura da Computação em Nuvem é disponibilizada e comercializada para o público em geral.</li>
<li>Este é o modelo mais utilizado e vendido ao público por grandes corporações como <em>Oracle</em>, <em>Google</em>, <em>Microsoft</em> e <em>Amazon</em>.</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><em><strong>Nuvem Privada</strong></em></p>
<ul>
<li>A infraestrutura da Computação em Nuvem é para uso exclusivo de uma única organização.</li>
<li>As tecnologias Cloud são utilizadas dentro de ambientes controlados.</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><em><strong>Nuvem Comunitária</strong></em></p>
<ul>
<li>A infraestrutura da Computação em Nuvem é utilizada por uma comunidade particular de clientes de diferentes
organizações que compartilham interesses em comum.</li>
<li>A administração da nuvem comunitária, normalmente é feita por administradores da própria comunidade ou às vezes por um terceiro.</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><em><strong>Nuvem Híbrida</strong></em></p>
<ul>
<li>A infraestrutura da Computação em Nuvem normalmente é composta de duas ou mais nuvens (privada, comunitária
ou pública) conectadas entre si.</li>
<li>Neste modelo, um consumidor pode escolher provisionar recursos de TI &ldquo;mais sensíveis&rdquo;, em termos de segurança,
em sua nuvem privada, e recursos &ldquo;menos sensíveis&rdquo; serem provisionados em nuvem pública.</li>
<li>Como exemplo, a <em>Oracle</em> possui uma máquina chamada <em>Oracle Cloud at Customer</em>. Esta por sua vez implementa toda a
tecnologia da Computação em Nuvem dentro do datacenter do cliente. Além disto, esta máquina se conecta aos serviços
de nuvem pública da <em>Oracle</em>.</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h3 id="terminologias">Terminologias</h3>
<p>Algumas terminologias que estão presentes quando falamos em <em>Computação em Nuvem</em>:</p>
<ul>
<li>
<p><strong>Alta disponibilidade (High Availability - HA)</strong></p>
<ul>
<li>Ambientes computacionais configurados para estarem sempre disponíveis (24 horas, 7 dias por semana, 31 dias por
mês e 365 dias do ano). Esses ambientes possuem equipamentos de hardware redundantes, além da arquitetura de software
ser projetada em alta disponibilidade (não possuem um ponto único de falha). Quando existe qualquer falha, componentes
de backup são utilizados de forma transparente e sem causar impacto ao usuário final.</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>Tolerante a falhas (Fault Tolerance)</strong></p>
<ul>
<li>Descreve como um provedor de Computação em Nuvem, garante o mínimo de indisponibilidade para os serviços que são
vendidos aos seus consumidores.</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>Escalabilidade (Scalability)</strong></p>
<ul>
<li>Representa a capacidade de um recurso de TI em lidar com demandas de uso que aumentam ou diminuem.</li>
<li>Diferentes meios referente a escalabilidade dos serviços:
<ul>
<li><em>Scaling out/in</em>
<ul>
<li>Conhecido como escalabilidade horizontal.</li>
<li>Alocação ou liberação de recursos de TI do mesmo tipo.</li>
<li><em>Scaling Out</em> → adição de recursos.</li>
<li><em>Scaling In</em> → remoção de recursos.</li>
</ul>
</li>
<li><em>Scaling up/down</em>
<ul>
<li>Conhecido como escalabilidade vertical.</li>
<li>Menos comum de ser utilizado pois existe indisponibilidade dos recursos envolvidos.</li>
<li>Um recurso de TI é substituído por outro recurso de maior ou menor capacidade.</li>
<li><em>Scaling Up</em> → substitui um recursos por um de maior capacidade.</li>
<li><em>Scaling Down</em> → substitui um recurso por um de menor capacidade.</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
]]></description>
</item>
<item>
    <title>O que é Cloud Computing?</title>
    <link>https://daniel-armbrust.github.io/blog/posts/o-que-e-oracle-cloud-always-free-services/</link>
    <pubDate>Thu, 25 Jun 2020 10:20:42 -0300</pubDate>
    <author>Daniel Armbrust</author>
    <guid>https://daniel-armbrust.github.io/blog/posts/o-que-e-oracle-cloud-always-free-services/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/featured_image-1593112059-o-que-e-cloud-computing.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="1-introdução">1. Introdução</h2>
<p>Algumas das muitas definições existentes para o termo Cloud Computing:</p>
<ul>
<li>
<p>Cloud Computing é um modelo computacional no qual é possível provisionar recursos de TI sob demanda, de
acordo com o seu negócio e pagar somente pelo uso que se faz. Em sua essência, é uma nova forma de se
provisionar recursos e serviços de TI.</p>
</li>
<li>
<p>É uma forma de entrega/aluguel de recursos computacionais (servidores, storage, banco de dados, rede,
software, etc), através da Internet.</p>
</li>
<li>
<p>É uma nova arquitetura  no qual muda-se para uma nova forma de se adquirir TI. Agora paga-se pelo uso
dos recursos em um modelo que se adequa a demanda, o que se convencionou chamar de elasticidade. Esta
nova forma de aquisição de serviços de infraestrutura de TI reduz custo, e aumenta a produtividade.</p>
</li>
<li>
<p><em><strong>Simon Wardley, &ldquo;Cloud Computing - Why IT Matters&rdquo; - OSCON 09</strong></em></p>
<ul>
<li>Cloud Computing é um termo genérico usado para descrever a transformação disruptiva da TI em uma economia
baseada em serviços, impulsionada por um conjunto de condições econômicas, culturais e tecnológicas.</li>
</ul>
</li>
</ul>
<data id="id-1" data-raw></data>

<div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
  <iframe src="https://www.youtube.com/embed/okqLxzWS5R4" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" allowfullscreen title="YouTube Video"></iframe>
</div>

<data id="id-2" data-raw></data>
<ul>
<li>
<p><em><strong>2008, Gartner</strong></em></p>
<ul>
<li>&ldquo;&hellip;um estilo de computação no qual recursos escaláveis e elásticos habilitados para TI, são fornecidos
como um serviço a clientes externos que usam tecnologias da Internet.&rdquo;</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><em><strong>Forrester Research</strong></em></p>
<ul>
<li>&ldquo;&hellip;capacidades de TI (serviços, software ou infraestrutura) entregues via tecnologias da Internet em um
modelo self-service no qual se paga somente por aquilo que é usado.&rdquo;</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><em><strong>2009/2011, NIST (National Institute of Standards and Technology)</strong></em></p>
<ul>
<li>Cloud Computing é um modelo para permitir acesso onipresente, conveniente e de rede sob demanda, a um
conjunto compartilhado de recursos de computação configuráveis (redes, servidores, armazenamento, aplicativos
e serviços) que podem ser rapidamente provisionados e liberados, com o mínimo esforço de gerenciamento ou
interação do provedor de serviços. Esse modelo de nuvem é composto de cinco características essenciais, três
modelos de serviço e quatro modelos de implantação.&quot;</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><em><strong>Cloud Computing: Concepts, Technology &amp; Architecture. Prentice Hall, 2013</strong></em></p>
<ul>
<li>&ldquo;A computação em nuvem é uma forma especializada de computação distribuída que introduz modelos de utilização
para provisionar remotamente recursos escaláveis e medidos.&rdquo;</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="2definições-do-nist">2.Definições do NIST</h2>
<p>De acordo com o <em><a href="https://www.nist.gov/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">NIST (National Institure of Standards and Technology)</a></em>, <em>Computação em Nuvem</em>
é um modelo que permite acesso através da Internet a um conjunto de recursos computacionais (rede, armazenamento,
servidores, serviços, etc) nos quais podem ser rapidamente criados e apagados, de forma fácil, sem a necessidade
de qualquer intervenção humana (ex: ligar para um <em>Helpdesk</em> para solicitar a criação de um servidor).</p>
<p>Um provedor de <em>Computação em Nuvem</em>, <em><strong>deve possuir algumas características que são essenciais</strong></em>. Além disso, um usuário
deve ser capaz de <em>implementar sua aplicação (deploy)</em> ou <em>provisionar sua infraestrutura</em>, sobre um dos
<em><strong>três modelos de serviços existentes</strong></em>.</p>
<h3 id="características-essenciais">Características essenciais</h3>
<p>Estas são características essenciais que devem estar presentes quando falamos de <em>Computação em Nuvem</em>. Basicamente, um
provedor de serviços deve minimamente possuir:</p>
<ul>
<li>
<p><strong>Autoatendimento sob demanda (On-demand self-service)</strong></p>
<ul>
<li>Um consumidor pode criar servidores, redes, banco de dados, etc, conforme sua demanda, sem necessitar de qualquer
intervenção humana.</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>Amplo acesso à rede (Broad network access)</strong></p>
<ul>
<li>Os recursos computacionais estão disponíveis através da rede (Internet) e são acessados via mecanismos padronizados,
e que podem ser utilizados por celulares, tablets, laptops ou estações de trabalho.</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>Conjunto de recursos (Resource pooling) / Multitenancy</strong></p>
<ul>
<li>Os recursos computacionais de um provedor são agrupados para servir múltiplos clientes, isolados uns dos outros,
através de um modelo conhecido como multi-tenant (multilocatário). Os diferentes recursos físicos e virtuais, são
dinamicamente atribuídos e reatribuídos, de acordo com a necessidade do cliente. O cliente geralmente não tem controle
ou conhecimento sobre a localização exata dos recursos fornecidos pelo provedor de cloud. Porém, o provedor normalmente
especifica a localização em nível de país, estado ou datacenter.</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>Rápida elasticidade (Rapid elasticity)</strong></p>
<ul>
<li>Os recursos computacionais podem ser criados e apagados a qualquer momento. Os clientes devem ter a impressão de que
os recursos são ilimitados (podem ser adquiridos em qualquer quantidade e a qualquer momento).</li>
<li>A elasticidade é uma propriedade fundamental. É ela quem dá o “poder” para se dimensionar recursos computacionais,
diminuindo ou expandindo-os facilmente, com o mínimo de atrito. Além de maximizar a utilização dos recursos (utilizar
somente o necessário e escalar somente quando necessário), possibilita redução de custo trazendo benefícios ao negócio.</li>
<li>Elasticidade é uma das &ldquo;fortes considerações&rdquo; que os consumidores levam em conta quando planejam a adoção da Computação em Nuvem.</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>Serviço medido (Measured service)</strong></p>
<ul>
<li>É a habilidade que um provedor de serviços cloud tem em relação ao acompanhamento da utilização dos recursos
de TI pelos seus consumidores.</li>
<li>O provedor de serviços em cloud automaticamente controla, monitora e otimiza o uso dos recursos pelos clientes.
Isto também é reportado, provendo transparência tanto para o provedor de serviços quanto para os clientes que
utilizam os serviços.</li>
</ul>
</li>
</ul>
<data id="id-3" data-raw></data>
<ul>
<li><em><strong><a href="https://nvlpubs.nist.gov/nistpubs/Legacy/SP/nistspecialpublication800-145.pdf" target="_blank" rel="noopener noreffer ">NIST - Definition of Cloud Computing</a></strong></em></li>
<li><em><strong><a href="https://nvlpubs.nist.gov/nistpubs/Legacy/SP/nistspecialpublication500-292.pdf" target="_blank" rel="noopener noreffer ">NIST - Cloud Computing Reference Architecture</a></strong></em></li>
</ul>
<h3 id="modelo-de-serviços">Modelo de Serviços</h3>
<p>Além das características essenciais, um provedor deve ser capaz de oferecer serviços dentro das modalidades abaixo:</p>
<ul>
<li>
<p><em><strong>IaaS - Infrastructure as a Service (Infraestrutura como serviço)</strong></em></p>
<ul>
<li>É a capacidade que um provedor de serviços tem de oferecer uma infraestrutura de processamento (compute),
armazenamento (storage) e rede (network). O consumidor não precisa se preocupar em gerenciar a virtualização,
infraestrutura física ou mesmo os dispositivos de rede.</li>
<li>Exemplo(s): <em><a href="https://www.oracle.com/cloud/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">Oracle Cloud - OCI</a>, <a href="https://aws.amazon.com/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">Amazon Web Services (AWS)</a>,
<a href="https://www.digitalocean.com/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">DigitalOcean</a>, <a href="https://www.linode.com/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">Linode</a>,
<a href="https://cloud.google.com/compute/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">Google Compute Engine (GCE)</a>.</em></li>
</ul>
</li>
<li>
<p><em><strong>PaaS - Platform as a Service (Plataforma como serviço)</strong></em></p>
<ul>
<li>O provedor de serviços oferece uma plataforma que permite os usuários executar, desenvolver ou gerenciar aplicações.
Este modelo abstrai detalhes relacionados a infraestrutura de base como rede, virtualização e o sistema operacional.
Ambiente <em>&ldquo;ready-to-use&rdquo;</em>, já com os recursos pré-configurados e pronto pra uso.</li>
<li>Exemplo(s): <em><a href="https://www.heroku.com/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">Heroku</a></em></li>
</ul>
</li>
<li>
<p><em><strong>SaaS - Software as a Service (Software como serviço)</strong></em></p>
<ul>
<li>É o modelo mais comum e amplamente utilizado. São aplicativos hospedados na nuvem que funcionam sem necessitar
realizar download ou instalação local. Neste modelo, não há gerenciamento ou controle da infraestrutura de base
(redes, servidores, sistema operacional, etc).</li>
<li>Exemplo(s): <em><a href="https://www.oracle.com/applications/customer-experience/ecommerce/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">Oracle Commerce</a>,
<a href="https://www.oracle.com/applications/erp/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">Oracle ERP Cloud</a>, <a href="https://gsuite.google.com/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">Google G Suite</a>,
<a href="https://trello.com/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">Trello</a>, <a href="https://www.google.com/gmail/about/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">Gmail</a>.</em></li>
</ul>
</li>
</ul>
<data id="id-4" data-raw></data>

<div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
  <iframe src="https://www.youtube.com/embed/36zducUX16w" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" allowfullscreen title="YouTube Video"></iframe>
</div>

<data id="id-5" data-raw></data>
<h3 id="modelo-de-serviços-1">Modelo de Serviços</h3>
<ul>
<li>
<p><em><strong>Nuvem Pública</strong></em></p>
<ul>
<li>A infraestrutura da Computação em Nuvem é disponibilizada e comercializada para o público em geral.</li>
<li>Este é o modelo mais utilizado e vendido ao público por grandes corporações como <em>Oracle</em>, <em>Google</em>, <em>Microsoft</em> e <em>Amazon</em>.</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><em><strong>Nuvem Privada</strong></em></p>
<ul>
<li>A infraestrutura da Computação em Nuvem é para uso exclusivo de uma única organização.</li>
<li>As tecnologias Cloud são utilizadas dentro de ambientes controlados.</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><em><strong>Nuvem Comunitária</strong></em></p>
<ul>
<li>A infraestrutura da Computação em Nuvem é utilizada por uma comunidade particular de clientes de diferentes
organizações que compartilham interesses em comum.</li>
<li>A administração da nuvem comunitária, normalmente é feita por administradores da própria comunidade ou às vezes por um terceiro.</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><em><strong>Nuvem Híbrida</strong></em></p>
<ul>
<li>A infraestrutura da Computação em Nuvem normalmente é composta de duas ou mais nuvens (privada, comunitária
ou pública) conectadas entre si.</li>
<li>Neste modelo, um consumidor pode escolher provisionar recursos de TI &ldquo;mais sensíveis&rdquo;, em termos de segurança,
em sua nuvem privada, e recursos &ldquo;menos sensíveis&rdquo; serem provisionados em nuvem pública.</li>
<li>Como exemplo, a <em>Oracle</em> possui uma máquina chamada <em>Oracle Cloud at Customer</em>. Esta por sua vez implementa toda a
tecnologia da Computação em Nuvem dentro do datacenter do cliente. Além disto, esta máquina se conecta aos serviços
de nuvem pública da <em>Oracle</em>.</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h3 id="terminologias">Terminologias</h3>
<p>Algumas terminologias que estão presentes quando falamos em <em>Computação em Nuvem</em>:</p>
<ul>
<li>
<p><strong>Alta disponibilidade (High Availability - HA)</strong></p>
<ul>
<li>Ambientes computacionais configurados para estarem sempre disponíveis (24 horas, 7 dias por semana, 31 dias por
mês e 365 dias do ano). Esses ambientes possuem equipamentos de hardware redundantes, além da arquitetura de software
ser projetada em alta disponibilidade (não possuem um ponto único de falha). Quando existe qualquer falha, componentes
de backup são utilizados de forma transparente e sem causar impacto ao usuário final.</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>Tolerante a falhas (Fault Tolerance)</strong></p>
<ul>
<li>Descreve como um provedor de Computação em Nuvem, garante o mínimo de indisponibilidade para os serviços que são
vendidos aos seus consumidores.</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>Escalabilidade (Scalability)</strong></p>
<ul>
<li>Representa a capacidade de um recurso de TI em lidar com demandas de uso que aumentam ou diminuem.</li>
<li>Diferentes meios referente a escalabilidade dos serviços:
<ul>
<li><em>Scaling out/in</em>
<ul>
<li>Conhecido como escalabilidade horizontal.</li>
<li>Alocação ou liberação de recursos de TI do mesmo tipo.</li>
<li><em>Scaling Out</em> → adição de recursos.</li>
<li><em>Scaling In</em> → remoção de recursos.</li>
</ul>
</li>
<li><em>Scaling up/down</em>
<ul>
<li>Conhecido como escalabilidade vertical.</li>
<li>Menos comum de ser utilizado pois existe indisponibilidade dos recursos envolvidos.</li>
<li>Um recurso de TI é substituído por outro recurso de maior ou menor capacidade.</li>
<li><em>Scaling Up</em> → substitui um recursos por um de maior capacidade.</li>
<li><em>Scaling Down</em> → substitui um recurso por um de menor capacidade.</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
